<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="5.0" xml:id="desc-101085">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>National Library of Sweden, A 67</title>
            <sponsor ref="https://www.manuscripta.se/org/100151">Medieval Latin Manuscripts in the National Library: Cataloguing and Digitization</sponsor>
            <sponsor ref="https://www.manuscripta.se/org/100004">National Library of Sweden</sponsor>
            <funder ref="https://www.manuscripta.se/org/100003">Riksbankens jubileumsfond – The Swedish Foundation for Humanities and Social Sciences</funder>
            <respStmt>
               <resp key="cataloguer"/>
               <persName ref="https://www.manuscripta.se/person/100380">Patrik Granholm</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp key="cataloguer"/>
               <persName ref="https://www.manuscripta.se/person/100484">Robin Böckerman</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp key="cataloguer"/>
               <persName ref="https://www.manuscripta.se/person/100485">Anna Wolodarski</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>manuscripta.se: A Digital Catalogue of Medieval and Early Modern Manuscripts in Sweden</publisher>
            <idno type="URI" subtype="Manuscripta">https://www.manuscripta.se/desc/101085</idno>
            <date when="2022"/>
            <availability status="free">
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Attribution 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="en" resp="https://www.manuscripta.se/person/100484">
               <msIdentifier>
                  <country ref="https://www.manuscripta.se/place/100081">Sweden</country>
                  <settlement ref="https://www.manuscripta.se/place/100078">Stockholm</settlement>
                  <institution ref="https://www.manuscripta.se/org/100004">National Library of Sweden</institution>
                  <repository ref="https://www.manuscripta.se/place/100040">National Library of Sweden</repository>
                  <idno type="shelfmark">A 67</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno type="id" subtype="Libris">p48pjzb7mqsrj7gw</idno>
                  </altIdentifier>
                  <altIdentifier>
                     <idno type="id" subtype="Regina">004840241</idno>
                  </altIdentifier>
                  <altIdentifier>
                     <idno type="URI" subtype="Manuscripta">https://www.manuscripta.se/ms/101085</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>Birger Gregersson, Officium S. Birgittae. St. Birgitta, Sermo angelicus and Revelationes I-VIII</head>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <p>
                              <locusGrp>
                                 <locus from="LCI" to="LCI" scheme="other"/>
                                 <locus from="SL1r" to="SL1v" scheme="folios"/>
                                 <locus from="RCI" to="RCI" scheme="other"/>
                              </locusGrp>
                              <dimensions type="leaf">
                                 <height quantity="415" unit="mm"/>
                                 <width quantity="285" unit="mm"/>
                              </dimensions>
                           </p>
                        </support>
                        <extent>
                           <measure type="leftFlyleaves" quantity="1" unit="folios"/>
                           <measure type="rightFlyleaves" quantity="0" unit="folios"/>
                        </extent>
                        <foliation>Secundo folio: Cadere quinque permittitur</foliation>
                        <collation>
                           <formula>1(2), 2(8, leaf missing at the end), 3-14(12), 15(12, 4 leaves missing at the end) </formula>
                           <p>
                              <ref target="https://vceditor.library.upenn.edu/project/63b4005f16d2310001b4b39c/viewOnly">VisColl collation</ref>
                           </p>
                        </collation>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <additions>
                     <p>
                        <locus from="LCI" to="LCI" scheme="other"/>
                        <note>Note by German owner in black ink: <quote xml:lang="de">D. Gustav Klemm, Dresden 18 Febr. 1837</quote>. Next to it a note by the Swedish librarian Klemming: <quote xml:lang="sv">Köpt till Kongl Bibliotheket Okt 1873 för 44 på auktion i Dresden ankom den 23/10 Gustav Klemming</quote>.</note>
                     </p>
                     <p>
                        <locus from="RCI" to="RCI" scheme="other"/>
                        <note>Addition by medieval hand in black ink: <quote xml:lang="la">1429 ipso die s. Clementis frater Kuch insinuavit processum contra M.W. in valvis ecclesie sancti Severi Erfordensis super executione condempnacionis 85 florenum de camera etc</quote>. </note>
                     </p>
                  </additions>
                  <bindingDesc>
                     <binding>
                        <p>Tawed skin on wooden boards. Possibly originally painted in brown, now very torn. Holes after missing bosses in the centre and at the corners of the front and back cover. Two metal plates at the fore-edge of the back cover with fragments of straps passing to upper cover; inside the front cover remains of strap and pin fastenings (two small metal pieces nailed with two nails). Five double spinebands and two endbands. Binding repaired. </p>
                        <p>Text and labels on front cover: Top edge and almost illegible, <quote xml:lang="la">Revelaciones (?)</quote> (tooled); beneath: a fragment of a shelfmark label of paper written in brown ink near top edge upper cover (text possibly C XXI; cf <bibl>
                              <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107155" type="short">Lehmann (1936)</title>
                              <citedRange unit="page" from="14" to="14"/>
                           </bibl>; towards the centre of the board a barely leggible tooled shelfmark: C  XXX (?), partially  covered by a paper label. Bottom edge, left corner: paper label with current signum. Spine: paper labels on first, third, fourth and fifth compartments of the spine: 1. <quote xml:lang="la">Revelacones (sic!) S. Brigittae MS. 1424</quote>, (written by the same hand as the title and inscription on <locus from="1r" to="1r" scheme="folios"/>); 2. dark and almost illegible: <quote xml:lang="la">Revela[ciones] S. Birgitte (?)</quote>; 3. illegible; 4. 57. </p>
                        <p>The pastedowns consist of two 13th c. bifolia containing commentary on the titles of the Decretales Gregorii IX; <locus from="LCI" to="LCI" scheme="other"/>: on Extra 1,38-2,7; 3,21-27; <locus from="RCI" to="RCI" scheme="other"/>: on Extra 1,8-22; 2,30-3,7. </p>
                        <p>
                           <dimensions type="binding">
                              <height quantity="425" unit="mm"/>
                              <width quantity="305" unit="mm"/>
                              <depth quantity="60" unit="mm"/>
                           </dimensions>
                        </p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origPlace>
                        <placeName ref="https://www.manuscripta.se/place/100104">Germany</placeName>
                     </origPlace>
                     <origDate>1424</origDate>. Monastery of Saint Peter and Paul (Peterskloster, OSB), Erfurt. 
                            According to the colophon on <locus scheme="folios" from="163r" to="163r"/> finished on 18th August, 1424. 
                            Listed in the monastery’s library catalogue of 1783: <quote xml:lang="la">De Gotha Joa.: Revelationes approbatae S. Brigittae</quote> as no. 57, (cf 57 on the spine), see <bibl>
                        <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107156" type="short">Theele (1920)</title>
                        <citedRange unit="page" from="61" to="61"/>
                     </bibl> (the manuscript is not identified by him); also listed in <bibl>
                        <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107157" type="short">Krämer (1989)</title>
                        <citedRange unit="page" from="231" to="231"/>
                     </bibl>.
                        </origin>
                  <provenance>Belonged to Friedrich Gottlieb Julius von Bülow zu Beyernamburg (1760-1831). The manuscript was bought by von Bülow around 1803 after the secularization of the monastery.</provenance>
                  <provenance>The manuscript was bought by Gustav Klemm (1802-1867), anthropologist and librarian of the royal library at Dresden at the sale of the Bibliotheca Büloviana in 1836. His signature is found on <locus from="LCI" to="LCI" scheme="other"/>.</provenance>
                  <provenance>On <locus from="1r" to="1r" scheme="folios"/> an inscription by Georg Heinrich Schäffer, who prepared the catalogue for sale of the library of von Bülow 10 October 1836. </provenance>
                  <acquisition>Bought by the National Library in 1873 at an auction in Dresden, cf. note on <locus from="LCI" to="LCI" scheme="other"/>.</acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <bibl>
                        <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107158" type="short">Hedlund (1980)</title>
                        <citedRange unit="page" from="19" to="19"/>
                     </bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
               <msPart>
                  <msIdentifier>
                     <idno type="codicologicalUnit">1</idno>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <textLang mainLang="la"/>
                     <msItem>
                        <locus from="1ra" to="9vb" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">Alphabetical table of contents to the Revelations A-X</title>
                        <rubric>Incipit registrum super libros reuelacionum sancte Brigitte</rubric>
                        <incipit>ABsolucio malorum </incipit>
                        <explicit defective="false">Inexcusabilitatem nostram vide in prologo</explicit>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="10ra" to="12va" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">Canonization Bull by Boniface IX, 7 October 1391</title>
                        <rubric>Epistula Bonifacii pape noni de presenti libro reuelacionum beate Brigitte</rubric>
                        <incipit>BOnifatius - seruus seruorum dei Venerabilibus fratribus </incipit>
                        <explicit defective="false">Datum rome apud sanctum petrum Nonas octobris pontificatus nostri anno secundo -</explicit>
                        <finalRubric>Explicit epistula bonifacii pape noni in presentem librum reuelacionum beatissme brigitte vidue</finalRubric>
                        <bibl>
                           <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107159" type="short">BHL</title>
                           <citedRange unit="number" from="1346" to="1346"/>
                        </bibl>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="12va" to="18rb" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">Officium Sancte Birgitte</title>
                        <rubric>Officium Sancte Brigitte antiphona ad uesperas super psalmum</rubric>
                        <incipit>prima antiphona ad primas vesperas. Brigitte matris inclite festa iocunda suscipe</incipit>
                        <explicit defective="false">Vt hostem se- non uideam m- et in eu- Amen solamen sis Brigitta singula Amen</explicit>
                        <bibl>
                           <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107154" type="short">Undhagen (1960)</title>
                        </bibl>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="18va" to="29vb" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">Sermo angelicus</title>
                        <rubric>Cum beta brigitta sollicitaretur pro leccionibus matutinalibus monialium magni monasterii quod ipsa ad iussum domini de facultatibus suis astruxerit? cuius regulam ipse dominus ihesus dictauerat ob honorem beate marie matris sue misit? ei dominus angelum dictantem sequentes lecciones per anni circulum pertinendas quas ipsa ex eius ore conscripsit ut-?</rubric>
                        <incipit>Cum beata Brigitta principissa regni suecie quia? plures annos habitaret in roma in domo cardinalatus</incipit>
                        <explicit defective="false">Quod uirginis nostre marie dignissimis precibus idem ihesus suus filius nobis prestare dignetur Qui cum patre et spiritu sancto viuit et regnat per infinita secula seculorum. Amen. </explicit>
                        <bibl>
                           <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107127" type="short">Eklund (1972)</title>
                        </bibl>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="30ra" to="36vb" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">List of rubrics to Revelations, Books I-VIII</title>
                        <rubric>HVius libri effectus sumarii capitulariter et brevissime recollecti. </rubric>
                        <incipit>In prologo continetur. Quorum sunt inexcusabilies que respuunt huiusdem reuelacionem et ammonicionem diuinam?</incipit>
                        <explicit defective="false">Correptio informatio et commentacio ad regem suecie contines plura ualde notanda cxxxix et xl capitulis </explicit>
                        <finalRubric>Sequitur ? liber primus</finalRubric>
                        <note>
                           <locus from="36v" to="36v" scheme="folios"/>: guidelines but no text.
                                          
                                          
                                     
                                     
                                </note>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="37ra" to="38ra" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">Prologue to the Revelations</title>
                        <rubric>Incipit prologus Super libros Revelacionum Sancte Brigitte cum reuelacionibus approbatis </rubric>
                        <incipit>STupor et mirabilia audita sunt in terra nostra</incipit>
                        <explicit defective="false">Sextum est plurium conuersio magnatorum in regno qui tempore et loco una uoce cordis sui mocionem in melius experti nisi ingrati fuerint a christo? ab eo factam ad uerba eius ab eo missa fatebuntur</explicit>
                        <finalRubric>Explicit prologus liber reuelacionum</finalRubric>
                        <bibl>
                           <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107143" type="short">Undhagen (1977)</title>
                           <citedRange unit="page" from="229" to="240"/>
                        </bibl>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="38rb" to="60va" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">Revelations, Book 1</title>
                        <rubric>Incipit primus liber reuelacionum celestium domine brigitte de suecia rubrica primi capituli </rubric>
                        <incipit>Verba domini nostri ihesu christi ad suam electam sponsam</incipit>
                        <explicit defective="false">Attamen verba mea sine voluntate eorum conplebuntur et quasi artabunt se ad perfeccionem usque quo veniant ad locum qui mihi placuerit</explicit>
                        <bibl>
                           <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107143" type="short">Undhagen (1977)</title>
                           <citedRange from="241" to="441" unit="page"/>
                        </bibl>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="60va" to="74rb" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">Revelations, Book 2</title>
                        <rubric>Incipit Secundus liber reuelacionum</rubric>
                        <incipit defective="false">FIlius loquebatur ad sponsam dicens</incipit>
                        <explicit defective="false">Utrum autem ipse est in inferno uel in purgatorio non est tibi licitum scire sed cum tempus fuerit tibi loquendi</explicit>
                        <bibl>
                           <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107144" type="short">Undhagen (2001)</title>
                        </bibl>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="74rb" to="83rb" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">Revelations, Book 3</title>
                        <rubric>Incipit liber tercius reuelacionum sancte brigitte</rubric>
                        <incipit>Ihesus christus deus et homo qui uenit ad terram sumere humanitatem et saluare animas sanguine suo qui uiam ueram illuminauit aperuitque portam celi ipse me misit ad uos audi tu qui (postea del. scr.) cui datum est spiritualia audire si episcopus ille proponuit et cetera Require in capitulo xxivi:o libri quarti  tertia capitula que libro desuunt. 
                                              Capitulum primum. 
                                              Mater loquebatur ad sponsam filii dicens Tu ploras
                                          
                                          
                                     
                                     
                                </incipit>
                        <explicit defective="false">Ergo anima que in digito dei esse debet debet extendi per malleum discrecionis et purificacionis corpus uero non interfici sed mundari
                                              per abstinenciam et uerba dei per illud diffundantur
                                          
                                          
                                     
                                     
                                </explicit>
                        <note>After the first sex lines the three first chapters are missing. <foreign xml:lang="la">Capitulum primum</foreign> in the text corresponds to chapter 4.  </note>
                        <bibl>
                           <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107145" type="short">Jönsson (1998)</title>
                        </bibl>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="83rb" to="113vb" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">Revelations, Book 4</title>
                        <rubric>Incipit liber quartus reuelacionum sancte Brigitte</rubric>
                        <incipit> Apparuit sponse persona quedam hominis cuius crines uidebantur circumscisi cum obprobrio corpus perunctum erat oleo totumque nudatum sed nichil erubescens</incipit>
                        <explicit defective="false">qui cotidie festinanter appropinquant gracie et visioni maiestatis dei omnipotentis Sequitur quintus liber</explicit>
                        <finalRubric>Explicit liber Quartus</finalRubric>
                        <bibl>
                           <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107146" type="short">Aili (1992)</title>
                        </bibl>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="114ra" to="121ra" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">Revelations, Book 5</title>
                        <rubric>Incipit liber quintus reuelacionum Sancte brigitte</rubric>
                        <incipit>
                           <supplied reason="omitted">I</supplied>Ncipit quintus liber celestium reuelacionum christi ad beatam brigittam de regno suecie
                                          
                                          
                                     
                                     
                                </incipit>
                        <explicit defective="false">Itaque cum veneris ad ista loca ostendam tibi plura</explicit>
                        <bibl>
                           <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107147" type="short">Bergh (1972)</title>
                        </bibl>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="121rb" to="142va" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">Revelations, Book 6</title>
                        <rubric>Incipit liber Sextus Reuelacionum sancte Brigitte</rubric>
                        <incipit>mAter dei loquitur ad sponsam dicens Ego sum regina celi</incipit>
                        <explicit defective="false">alioquin labor suus siperuacuus et oraciones sue erunt minus ad coronam </explicit>
                        <finalRubric>Sequitur liber septimus</finalRubric>
                        <bibl>
                           <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107148" type="short">Bergh (1991)</title>
                        </bibl>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="142va" to="150rb" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">Revelations, Book 7</title>
                        <rubric>Incipit liber septimus Reuelacionum Sancte Brigitte</rubric>
                        <incipit>Capitulum primum. CUm esset in Roma Beata Brigitta sponsa christi et quadam uice oracioni vacaret cepit cogitare de partu virginis et de illa summa Bonitate dei</incipit>
                        <explicit defective="false">dicta vero missa et sacramentis susceptis cum maxima deuocione et
                                              reuerencia inter manus predictarum personarum emisit spiritum
                                          
                                          
                                     
                                     
                                </explicit>
                        <finalRubric>Explicit liber septimus</finalRubric>
                        <bibl>
                           <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107149" type="short">Bergh (1967)</title>
                        </bibl>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="150rb" to="164vb" scheme="folios"/>
                        <title type="desc">Revelations, Book 8</title>
                        <rubric>Incipit liber octauus Reuelacionum sancte Brigitte</rubric>
                        <incipit>SUmmus Imperator christus per sponsam loquitur ad reges ostendens se esse verum </incipit>
                        <explicit defective="true">et colligant pauperes lauentque humiliter pedes eorum. </explicit>
                        <finalRubric>Hoc est finis</finalRubric>
                        <note>
                           <p>
                                                  Most of chapter 1 missing and a few lines of chapter 2. Book 8 ends with chapter 57, last chapter missing. 
                                              
                                              
                                         
                                         
                                    </p>
                           <p>
                              <locus from="164rb" to="164rb" scheme="folios"/>: Two short additions in German and Latin: 
                                              
                                              
                                         
                                         
                                    </p>
                           <p>
                              <quote xml:lang="de">Quid deus §Got ist icht got ist micht . . . dass got unbekant ist. hec beatus Augustinus episcopus et doctor egregius. </quote>
                           </p>
                           <p>
                              <quote xml:lang="la">§Novum pulcrum exemplum de monacho sancti benedicti. Retulit nobis nuper abbas . . . atque conpassio sepe miraculorum gloria remunerantur </quote>
                           </p>
                           <p>
                              <locus from="164v" to="164v" scheme="folios"/>: guidelines but no text.
                                              
                                              
                                         
                                         
                                    </p>
                        </note>
                        <colophon xml:lang="la">
                           <locus from="164ra" to="164ra" scheme="folios"/>Expliciunt Revelaciones approbate Sancte Brigitte per manus Iohannis de Gotha Affinitus est iste liber anno domini Millesimo Quadringentesimo vicesimo quarto sexta feria post festum assumpcionis beate marie. 
                                    Luckart. Orate pro scriptore omnes</colophon>
                        <listBibl>
                           <bibl>
                              <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107150" type="short">Hans Aili (2002)</title>
                           </bibl>
                           <bibl>
                              <title ref="https://www.manuscripta.se/bibl/107155" type="short">Lehmann (1936)</title>
                              <citedRange unit="page" from="14" to="15">Edition of the additions on 164rb.</citedRange>
                           </bibl>
                        </listBibl>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <support>
                              <p>
                                 <locus from="1r" to="164v" scheme="folios"/>
                                 <watermark n="1">
                                    <note>bull’s head with eyes, cross in double contour above, very similar to WZMA www.ksbm.oeaw.ac.at/WZMA/?nr=AT6200-MC14_151, first quarter of the 15th century</note>
                                 </watermark>
                                 <note>blackamoor with headband (one end of noose), cf WZMA http://www.ksbm.oeaw.ac.at/WZMA/?nr=AT5000-993_27, Vicenza 1419 or 1420</note>
                                 <material>Western paper</material>
                                 <dimensions type="leaf">
                                    <height quantity="405" unit="mm"/>
                                    <width quantity="285" unit="mm"/>
                                 </dimensions>
                              </p>
                           </support>
                           <extent>
                              <measure type="textblockLeaves" quantity="164" unit="folios"/>
                           </extent>
                           <foliation>Contemporary foliation with Roman numerals in ink, i-cxi; after that modern foliation in pencil <locus from="112r" to="164v" scheme="folios"/>. Before <locus from="112r" to="112r" scheme="folios"/> scattered modern foliation in pencil and in black ink.
                                        Error in foliation after XXIIv: instead of XXIII the page is foliated as XXVI. No gap in the text. 
                                    </foliation>
                        </supportDesc>
                        <layoutDesc>
                           <layout columns="2" writtenLines="58 73">
                              <locus from="1" to="164" scheme="other"/>
                              <dimensions type="written">
                                 <height quantity="305" unit="mm"/>
                                 <width quantity="185" unit="mm"/>
                              </dimensions>
                              <note>Guidelines in ink.</note>
                           </layout>
                        </layoutDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <handNote xml:id="hand-1">
                           <locus from="161r" to="161r" scheme="folios"/>.</handNote>
                     </handDesc>
                     <additions>
                        <p>
                           <locus from="1r" to="1r" scheme="folios"/>
                           <note>Title and owner mark <quote xml:lang="de">Bibl. Bülov. Beyern. G. H. Schr.</quote> in black ink by a modern hand. A 67 in pencil in top right corner.</note>
                        </p>
                        <p>
                           <locus from="1r" to="163v" scheme="folios"/>
                           <note>Maniculae and marginal notes by different medieval hands. Some of the notes are chapter heading, other appear to be corrections and reactions on the text. </note>
                        </p>
                        <p>
                           <locus from="10r" to="17v" scheme="folios"/>
                           <note>Chapter headings in red in the margin.</note>
                        </p>
                        <p>
                           <locus from="30r" to="36r" scheme="folios"/>
                           <note>Titles/headings in the margin.  </note>
                        </p>
                        <p>
                           <locus from="111r" to="111r" scheme="folios"/>
                           <note>A longer addition in the top and outer margin.</note>
                        </p>
                     </additions>
                     <decoDesc>
                        <p>
                           <locus from="164r" to="164r" scheme="folios"/>: Decorative pen drawing and two portraits of monks. The first under the colophon with the name <quote xml:lang="de">Luckart</quote> written above and the second in the outer margin. The second drawing has the text <quote xml:lang="de">bruder lynkauff</quote> written above it. 
                                </p>
                        <decoNote type="initials">Four 5-14-line initials with reserved lines on the stems, in red as well as in red and brown ink at the beginning of the major texts; 3-4-line plain red initials with simple pen-drawn decoration, some only touched in red; <locus from="138r" to="142r" scheme="folios"/> initials in black ink; <locus from="142v" to="160v" scheme="folios"/> initials outlined in red crayon; <locus from="107v" to="138r" scheme="folios"/> empty spaces left for initials. </decoNote>
                        <decoNote type="bookmarks">
                           <locus from="75r" to="75v" scheme="folios"/> red bookmark
                                </decoNote>
                     </decoDesc>
                  </physDesc>
                  <history>
                     <origin/>
                  </history>
               </msPart>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <change who="https://www.manuscripta.se/person/100380"
                 when="2022-12-18"
                 status="draft">Added facsimile</change>
         <change status="draft"
                 when="2022-12-18"
                 who="https://www.manuscripta.se/person/100380">First draft</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p/>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
